# Activité 3 : Utilisation de GéoPortail

[![image](data/bandeauGP.png){: .center}](https://www.geoportail.gouv.fr/){. target="_blank"}

## 1. Préambule

La référence explicite à GéoPortail dans le programme de SNT peut se voir comme une volonté de promouvoir un service beaucoup moins connu que Google Maps. Il peut être intéressant de remarquer que GeoPortail est une plateforme nationale et respectueuse des données utilisateurs.
De même, une recherche internet sur les tarifs de Google Maps peut permettre de découvrir comment la situation de quasi-monopole de Google lui a permis de décider de changer brutalement sa politique tarifaire en juin 2018. De nombreux sites ont alors dû se tourner vers des alternatives comme GéoPortail ou OpenStreetMap, qui possèdent des avantages que nous allons découvrir.

## 2. GéoPortail

### 2.1. Principe de fonctionnement

- Accès : [https://www.geoportail.gouv.fr/](https://www.geoportail.gouv.fr/){. target="_blank"}
- GéoPortail permet de superposer une multitude de couches différentes sur des domaines très variés. Quatre couches (appelés *fonds de cartes*) très utilisées apparaissent en raccourci dans le menu latéral.

<figure markdown>
![image](data/raccourci.png)
<figcaption></figcaption>
</figure>

Le bouton « *Voir tous les fonds de carte* » permet d’afficher, classés par thème, toutes les ressources disponibles.

### 2.2 Questions

#### 2.2.1. Cadastre

Recherche le numéro de la parcelle cadastrale de ton domicile. Mesure la superficie de cette parcelle. Tu peux t'aider du tutoriel vidéo ci-dessous.

<iframe width="696" height="390" src="https://www.youtube.com/embed/rbl2sF7zugk" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

#### 2.2.2. Gêne sonore

Monsieur X veut acheter une maison au 66 avenue du Maréchal Juin, à Biarritz. Mais il ne supporte pas le bruit. Que lui conseillez-vous ?

#### 2.2.3. Drone de loisirs

Madame Y habite au domaine de Lisenne, à Tresses (33). Elle possède un drone de loisir et souhaite le faire voler à une altitude d’environ 60 mètres. En a-t-elle le droit ?

#### 2.2.4. Bureau de Poste

Monsieur Z habite 12 rue des églantiers à Cenon (33). Il veut savoir s'il peut aller à pied à un bureau de Poste en moins de 15 minutes. Pouvez-vous l'aider ?
(on pensera au clic-droit / *isochrone*)

<!-- #### 2.2.5. Au XIXème siècle

Au XIXe siècle, comment appelait-on l’actuelle Avenue Thiers, sur la rive droite de Bordeaux ? -->

??? tip "Corrections"
    1. Territoires et transports / Foncier, cadastre et urbanisme / Parcelles cadastrales, puis mesure de surface (clé à molette)
    2. Territoires et transports / Foncier, cadastre et urbanisme / Plan d'exposition au bruit (PEB). Zone déconseillée pour le bruit.
    3. Territoires et transports / Foncier, cadastre et urbanisme / Restrictions UAS catégorie Ouverte et aéromodélisme. Hauteur max de vol : 50 m
    4. Territoires et transports / Equipements publics / Services postaux. D'après l'isochrone 15 min à pied, un bureau de poste est accessible.

### 2.3. Recherche de renseignements en source ouverte ([OSINT](https://www.lesassisesdelacybersecurite.com/Le-blog/Glossaire/Open-Source-Intelligence-OSINT){. target="_blank"})

#### 2.3.1. Énigme 1

1. Ai-je le droit de prendre une photo aérienne de l’endroit aux coordonnées GPS : 44.829439 , -0.879641 ?
2. À proximité de cette zone, trouver une zone interdite à la prise de vue aérienne de forme triangulaire.
3. Que s'est-il passé à cet endroit durant la Seconde Guerre mondiale ?

??? tip "Corrections"
    1. Territoires et transports / Description du territoire / Zones interdites à la prise de vue aérienne (ZIPVA). Zone interdite
    2. La zone est le camp de Souge.
    3. C'était un lieu où l'armée allemande fusillait les résistants.

<!-- #### 2.3.2. Énigme 2  

<figure markdown>
![image](data/fdcarte.png){width=60%}
<figcaption></figcaption>
</figure>

Sur cette image extraite de GéoPortail, le point jaune désigne une plage à laquelle s'intéresse **beaucoup** une très grande entreprise bien connue.  
Quelle est cette société ?  

??? abstract "indice"
    Développement Durable / Mer et Littoral -->

<!-- ??? tip "Correction"
    - Développement Durable / Mer et Littoral / Câbles et conduites sous-marines.
    - L'endroit est Saint-Hilaire-de-Riez en Vendée.
    - Google va y faire arriver un câble reliant la France et les USA : [https://france3-regions.francetvinfo.fr/pays-de-la-loire/vendee/vendee-arrivee-du-fur-cable-transatlantique-google-saint-hilaire-rietz-1799482.html](https://france3-regions.francetvinfo.fr/pays-de-la-loire/vendee/vendee-arrivee-du-fur-cable-transatlantique-google-saint-hilaire-rietz-1799482.html){. target="_blank"} -->


??? abstract "Activité 4 : Optimisation d'itinéraires"
	voir [ici](../Activité4_Itineraires/){. target="_blank"}